菲突封關 隔離遣返港澳客 家傭探親後無法回港工作

菲突封關 隔離遣返港澳客
家傭探親後無法回港工作

【肺炎大爆發】

【本報訊】菲律賓出現首宗新型冠狀病毒死亡病例後，昨日突然宣佈擴大對中國旅客的旅遊限制，所有經中港澳的非國民旅客不得入境，曾到過三地的菲籍公民入境後亦要接受14日隔離，有飛往當地公幹及旅遊的港人被殺個措手不及，被迫取消行程，亦有航班飛抵當地機場後，大批包括港人的外國旅客被要求逗留隔離區等候回程，直至深夜才可乘飛機折返香港或前往澳門。有外傭中介表示有返鄉的菲傭恐暫無法回港，而開學日不斷推遲，不少僱主擔心會對照顧子女造成影響。

記者：唐家輝

香港飛往宿霧的航班昨抵後，機上乘客除菲籍公民外，所有人要在隔離區等候遣返。讀者提供圖片

菲律賓昨日早上突然宣佈封關，本港多班飛往當地的航班受影響，其中港人黎小姐昨早8時許乘搭宿霧太平洋航空由香港起飛，中午抵宿霧機場，惟除了持菲律賓護照的公民獲准入境外，近百名港人、內地及外籍旅客滯留機上，不准入境，其後被帶至機場內的隔離區。航空公司其後在隔離區內派發拖鞋、毛氈、牙刷牙膏等個人物品及飯盒，及至晚上才獲安排乘搭國泰航班CX926回程返港，黎小姐大嘆：「因為香港唔封關，搞到𠵱家個個封我哋關。」

相關新聞：一半非緊急手術料受影響

入境處：愛莫能助

另一名港人乘客陳先生昨日下午乘搭亞洲航空的航班前往馬尼拉，下午2時許抵達馬尼拉國際機場，所有中港旅客不准落機，機上呆等三小時後，才獲告知將會合另一批由澳門前來菲律賓的中港旅客，一同上機回程澳門。晚上抵埗後，港人自行購船票返港。

有滯留機場的乘客稱曾致電1868入境處求助熱線，但接聽的入境處人員稱愛莫能助，建議他們自行聯絡航空公司以了解善後安排。

今次事件除了影響港人，也影響本港約20萬名菲傭，得成僱傭中心總經理廖翠蘭證實昨日至少兩名在菲律賓放完假的菲傭報稱因為上不到機，無法返港繼續工作，令僱主甚為憂心。她今日會向菲律賓駐港領事館查詢及了解進一步詳情。

國民促港府效法防疫

在香港工作17年的菲律賓外傭AnaMae表示，原定今年12月將會回國，若屆時仍實施菲律賓公民返回當地須隔離14日的政策，她寧願延遲回國，但她贊成有關安排，認為能保護國民，建議港府應效法全面封關，堵截內地客入境防疫。

入境處發言人回應稱，已即時透過外交部駐港特派員公署、中國駐菲律賓共和國大使館、中國駐宿霧總領事館、香港旅遊業議會及相關航空公司了解情況，提供相關資訊及適切意見，並繼續與相關單位保持密切聯繫，留意事態發展，積極跟進事件。旅遊業議會發言人表示，暫未收到本港旅行團受影響的報告。